\hfill 5 de Agosto.

\begin{remark}
  Sea $G$ un conjunto no vacío. Una operación binaria sobre $G$ es una función
  $f: G\times G \to G$. 

\end{remark}
Los siguientes ejemplos son operaciones binarias:
\begin{itemize}
  \item En $\mathbb{N}$ sea $f: \mathbb{N} \times \mathbb
    {N} \to N$ dada por $f(a,b)= a+b$
  \item Sea $X$ un conjunto. Sea $f: \mathcal{P}(X) \times \mathcal{P}(X) \to
    \mathcal{P}(X)$ dada por
    \begin{enumerate}
      \item $f(A,B) = A \cup B$
      \item $f(A,B) = A \cap B$
      \item $f(A,B) = A \Delta B$
      \item $f(A,B) = A \setminus B$
    
\end{enumerate}

\end{itemize}
\begin{remark}
  De aquí en adelante a menos que se diga lo contrario, si $G$ es un conjunto no
  vacío con una operación binaria, consideraremos a la operación
  multiplicativamente.
  Así que si $G$ es un conjunto no vacío con una operación binaria y $a,b \in G$,
  entonces $ab \in G$.

\end{remark}
\begin{definition}
  Sea $G$ un conjunto no vacío con una operación binaria. Decimos que la operación
  es \textbf{asociativa} si dados $a,b,c \in G$, se tiene:
  \[
    (ab)c = a(bc)
  \]
  Si la operación binaria en $G$ es \textbf{asociativa}, diremos que $(G, \cdot)$, es un
  semigrupo, o simplemente $G$ es un semigrupo.

\end{definition}
\begin{definition}
  Sea $G$ un conjunto no vacío con una operación binaria. Sea $e \in G$. Decimos
  que:
  \begin{itemize}
    \item $e$ es \textbf{elemento identidad} por la derecha de $G$ si $ae =a \, \forall a
      \in G$.
    \item $e$ es elemento identidad por la izquierda de $G$ si $ea =a \, \forall a
      \in G$.
    \item $e$ es elemento identidad de $G$ si $e$ es elemento identidad por la
      izquierda y por la derecha de $G$.
  
\end{itemize}

\end{definition}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un conjunto no vacío con una operación binaria. Si $e \in G$ tal que
  $e$ es elemento identidad por la derecha y $e' \in G$ es un elemento identidad
  por la izquierda de $G$, entonces $e=e'$.

\end{proposition}
\begin{proof}
  Como:
  \begin{align*}
    ae &= a \, \forall a \in G. \\
    e'e &= e' \\
    e'a &= a \forall a \in G \\
    e'e &= e \, \Rightarrow \, e = e'
  
\end{align*}

\end{proof}
\begin{corollary}
  Sea $G$ un conjunto con una operación binaria. Si $e$ y $e'$ son elementos
  identidad de $G$, entonces $e = e'$

\end{corollary}
\begin{definition}
  Un semigrupo con elemento identidad se denomina \textbf{monoide}. 

\end{definition}
\begin{definition}
  Sea $G$ un conjunto no vacío con una operación binaria y sean $x_1, \ldots, x_n
  \in G$. Definimos 
  \begin{align}
    \prod_{i=1}^1 x_i &= x_1 \\
    \prod_{i=1}^2 x_i &= x_1x_2 \\
    \prod_{i=1}^{k+1} x_i &= \prod_{i=1}^{k} x_i \cdot x_k\\
  
\end{align}
  Así se definen también  
  \begin{align}
    x^1 &= x \\
    x^{k+1} &= x^k\cdot x
  
\end{align}

\end{definition}

\begin{proposition}
  Sea $(G,\cdot)$ un semigrupo. Entonces
  \[
    (\prod_{i=1}^m x_i)(\prod_{j=1}^n x_{m+j}) =\prod_{i=1}^{m+n} x_i 
  \]
  donde $x_k \in G\quad \forall\, k \in \mathbb{N}$.

\end{proposition}
\begin{proof}
  Procedamos por inducción, sea $m \in \mathbb{N}$. Veamos que la proposición se
  cumple para $n =1$ trivialmente con la definicíon recursiva del producto.
  Suponga que la proposición es cierta para $N$. Así
  \[
    (\prod_{i=1}^m x_i)(\prod_{j=1}^n x_{m+j}) =\prod_{i=1}^{m+n} x_i 
  \]
  Entonces
  \begin{align*}
    (\prod_{i=1}^m x_i)(\prod_{j=1}^{n+1} x_{m+j}) &= (\prod_{i=1}^m
    x_i)(\prod_{j=1}^{n} x_{m+j})(x_{m+n+1}) \\
                                                   &= (\prod_{i=1}^{m+n}
                                                   x_i)(x_{m+n+1}) \\
                                                   & = \prod_{i=1}^{m+n+1} x_i 
  
\end{align*}
  Así vemos que  se cumple la proposición para todo $n$.

\end{proof}
\begin{corollary}
  Sea $(G, \cdot)$ un semigrupo. Si $x \in G$, entonces $x^mx^n = x^{m+n}$. 

\end{corollary}
\begin{definition}
  Sea $(G, \cdot)$ un monoide. Definimos $\prod_{k=1}^0 x_k = e$. Así si $x \in
  G$, entonces $x^0 = e$. 

\end{definition}
\begin{definition}
  Sea $(G, \cdot)$ un semigrupo. Decimos que $x \in G$ es un \textbf{ elemento
  idempotente} si $x^2 = x$. 

\end{definition}
\begin{example}
  \begin{enumerate}
    ~\item Si $G$ es un monoide, entonces $e$ es un elemento idempotente. 
  \item En $(M_n(\mathbb{R}), +)$. La matriz 0 es un elemento idempotente. 

\end{enumerate}

\end{example}

\hfill 7-ago-2019

\begin{definition}
  Sea $G$ un conjunto no vaío con una operación binaria. Decimos que la operación
  binaria es conmutativa si $ab = ba \quad \forall a, b \in G$.

\end{definition} 
\begin{proposition} 
  Sea $(G, \cdot)$ un semigrupo conmutativo. Para cada $x_1, \ldots, x_n \in G\,$
  y $\, \phi: \{1,\ldots \} \to\{1,\ldots \}$ biyeciva se cumple:
  \[
    \prod_{i=1}^n x_{\phi(i)} =\prod_{i=1}^n x_i
  \]

\end{proposition}
\begin{proof}
  Procediendo por inducción sobre $n$. Para $n = 1$, existe una única función
  biyectiva sobre {1}, la identidad, así: 
  \[
    \prod_{i=1}^1 x_{\phi(i)} =\prod_{i=1}^1 x_i = x_1
  \]
  Supongamos que la proposición es válida para $k$. Por casos:
  \begin{enumerate}
    \item Supongamos que $\phi(k+1) = k+1$. Así que $\phi|_{\{1,\ldots,k
      \}}:\{1,\ldots,k \} \to \{1,\ldots,k \}$ es una función biyectiva. Sea
      $\psi =\phi|_{\{1,\ldots,k\}}$ Entonces
      \begin{align*}
        \prod_{i=1}^{k+1} x_{\phi(i)} &= ( \prod_{i=1}^k x_{\psi(i)})(x_{\phi{k+1}}) \\
                                      &= (\prod_{i=1}^k x_{i})(x_{k+1}) \\
                                      &=\prod_{i=1}^{k+1} x_{i}
      
\end{align*}
    \item Supongamos que $\phi(k+1) = l$. Entonces $\{\phi(1),\ldots,
      \phi(k)\} =\{1,\ldots, k+1\} \setminus \{l\}$. Considere ahora $y_i =
      x_i$ si $i<l$, $y_i =x_{i+1}$ si $i \geq l$, con $i<k+1$. Así la
      restricción $\phi^{-1}|_{i\leq k}$ 
  
\end{enumerate}

\end{proof}
\begin{proposition}
  Si $(G, \cdot)$ es un semigrupo conmutativo, entonces para cada $x_1, \ldots,
  x_n, y_1, \ldots, y_n \in G$,
  \[
    \prod_{i=1}^n x_iy_i = (\prod_{i=1}^nx_i)(\prod_{i=1}^nx_i)
  \]

\end{proposition}
\begin{corollary}
  Si $(G, \ldots)$ es un semigrupo conmutativo y $x,y \in G$, entonces
  \[
    (xy)^n = x^n y^n
  \]

\end{corollary}
\begin{problem}
  Sea $(G, \cdot)$ un semigrupo conmutativo. Si $x \in G$, entonces \[
    (x^n)^m = x^{nm}
  \]

\end{problem}
\begin{definition}
  Sea $(G,\cdot)$ un monoide y sea $a \in G$.
  Decimos que:
  \begin{enumerate}
    \item $u \in G$ es un \textbf{inverso} por la izquierda si $ua = e$ la identidad. 
    \item $u \in G$ es un inverso por la derecha si $au = e$ la identidad. 
    \item $u \in G$ es un inverso si $au = ua =e$ la identidad. 
  
\end{enumerate}

\end{definition}
\begin{proposition}
  Sea $(G, \cdot)$ un monoide. Sea $a \in G$. Si $u$ es inverso por la derecha
  de $a$ y $v$ es un inverso por la izquierda de $a$ entonces $u=v$. 

\end{proposition}
\begin{proof}
  \[
    u =eu = (va)u = v(au) = ve = v
  \]

\end{proof}
\begin{corollary}
  Sea $(G, \cdot)$ un monoide. Sea $a \in G$. Si $u$ y $v$ son inversos de $a$
  entonces $u = v$ .

\end{corollary}
\begin{notation}
  Sea $(G, \cdot)$ un monoide. sea $a\in G$. Si $a$ posee inverso, entonces a su
  inverso lo denotaremos por $a^{-1}$.

\end{notation}
\begin{definition}
  Un grupo es una pareja $(G, \cdot)$, donde $G$ es un conjunto no vacío, y
  $\cdot$ es una operación binaria en $G$ tal que $(G, \cdot)$ es un monoide y
  todo elemento de $G$ posee elemento inverso. Si la operación es conmutativa, entonces
  $(G, \cdot)$ es un grupo abeliano ó conmutativo.

\end{definition}
\begin{example}
  \begin{itemize} ~
    \item $(\mathbb{Z}, +)$
    \item $(\mathbb{Q}\setminus\{0\}, \cdot)$
    \item $(\mathbb{R}\setminus\{0\}, \cdot)$
    \item $(\mathbb{C}\setminus\{0\}, \cdot)$
    \item $(\mathbb{Q}, +)$
    \item $(\mathbb{R}, +)$
    \item $(\mathbb{C}, +)$
    \item $(\{1,-1\}, \cdot)$
    \item $(\{e\}, \cdot)$
    \item Sea $n \in \mathbb{N}$. Definamos en $\mathbb{Z}$ la siguiente
      relación:
      Dados $a,b \in \mathbb{Z}$. $a \sim b \Leftrightarrow n \,|\, a-b$.
      Denotemos por $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ al conjunto cociente definido por
      $\sim$.
      En $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ definamos:
      \begin{align*}
        +: \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} &\to
        \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \\
        ([a],[b]) &\mapsto [a+b] \\
        \cdot: \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} &\to
        \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \\
        ([a],[b]) &\mapsto [ab] \\
      
\end{align*}
  
\end{itemize}  

\end{example}

\hfill 8-ago-2019

\begin{proposition}
  Veamos que $(\mathbb{Z} /n \mathbb{Z}, +)$ es un grupo abeliano. 

\end{proposition}
\begin{proof}
  Mostremos que $+$ es asociativa y conmutativa:
  Sean $[a],[b],[z] \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$
  \begin{align*}
    ([a] + [b]) + [c] &= ([a + b]) + [c] \\
                      &= [(a + b) + c] \\
                      &= [a + (b + c)] \\
                      &= [a] + [b + c] \\
                      &= [a] + ([b] + [c])
  
\end{align*}
  Así $+$ es asociativa.
  \begin{align*}
    [a]+[b] &= [a+b] \\ 
            &=[b +a] \\
            &= [b]+[a]
  
\end{align*}
  Así $+$ es conmutativa.
  Veamos que $[0]$ funge como elemento identidad y para cada $[a]$, $[a] + [-a] =
  [0]$.

\end{proof}
De forma análoga se demuestra que $(\mathbb{Z} /n \mathbb{Z}, \cdot)$ es un
monoide conmutativo. Si $n$ es primo entonces la estructura es un grupo (no se
demostró en clase).
\begin{example}
  Tomemos $n=$. Así $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z} = \{ [0],[1],[2],[3],[4],[5] \}$ 
  % \begin{table}[H]
  %  \centering 
  %   \begin{tabular}{@{} ccccccc @{}}
  % \toprule
  %   $+$&$[0]$&$[1]$&$[2]$&$[3]$&$[4]$&$[5]$\\\midrule 
  %   $[0]$ & $[0]$ & $[1]$ & $[2]$ & $[3]$ & $[4]$ & $[5]$ \\ 
  %   $[1]$ & $[1]$ & $[2]$ & $[3]$ & $[4]$ & $[5]$ & $[0]$ \\ 
  %   $[2]$ & $[2]$ & $[3]$ & $[4]$ & $[5]$ & $[0]$ & $[1]$ \\ 
  %   $[3]$ & $[3]$ & $[4]$ & $[5]$ & $[0]$ & $[1]$ & $[2]$ \\ 
  %   $[4]$ & $[4]$ & $[5]$ & $[0]$ & $[1]$ & $[2]$ & $[3]$ \\ 
  %   $[5]$ & $[5]$ & $[0]$ & $[1]$ & $[2]$ & $[3]$ & $[4]$ \\ 
  % \bottomrule
  % 
\end{tabular}
  % \caption{\label{fig:tbX}}
  % 
\end{table}


  %   $\cdot$,$[0]$,$[1]$,$[2]$,$[3]$,$[4]$,$[5]$
  %   $[0]$,$[0]$,$[0]$,$[0]$,$[0]$,$[0]$,$[0]$
  %   $[1]$,$[0]$,$[1]$,$[2]$,$[3]$,$[4]$,$[5]$
  %   $[2]$,$[0]$,$[3]$,$[4]$,$[5]$,$[0]$,$[1]$
  %   $[3]$,$[3]$,$[4]$,$[5]$,$[0]$,$[1]$,$[2]$
  %   $[4]$,$[4]$,$[5]$,$[0]$,$[1]$,$[2]$,$[3]$
  %   $[5]$,$[5]$,$[0]$,$[1]$,$[2]$,$[3]$,$[4]$

\end{example}
\begin{notation}
  Sea $n \in \mathbb{N}$. Dados $a,b \in \mathbb{Z}$, decimos que $a$ es
  congruente con $b$ módulo $n$, si $n | a-b$. En tal caso, escribimos
  \[
    a \equiv b \mod n.
  \]

\end{notation}
\begin{remark}
  Sea $n \in \mathbb{N}$. Sea $a \in \mathbb{Z}$. Si $a = nq+ r$, con $r,q \in
  \mathbb{Z}, 0 \leq  r < n$ entonces $[a] =[r]$. En efecto si $a = nq+r$ con
  $q,r \in \mathbb{Z}$ y $0 \leq r <n$, entonces $a-r =nq$, así que $n | a-r$

\end{remark}
\begin{remark}
  Sea $n \in \mathbb{N}$. Sea $a \in \mathbb{Z}$. Si $(a,n) = 1$, entonces $[a]$
  tiene inverso multiplicativo. En efecto. Como $(a,n)=1$, entonces $1= xa + yn$
  para $x,y \in \mathbb{Z}$ Así:
  \begin{align*}
    [1] =[xa + yn] &= [x][a] +[y][n] \\
                   &=[x][a] + [y][0] \\
                   &= [x][a] = [a][x]
  
\end{align*}
  Así $[x]$ es el inverso de $a$.

\end{remark}
\begin{notation}
  Sea $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^* = \{[a] \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} | (a,n) =1
  \}$

\end{notation}
\begin{remark}
  $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}^*,\cdot)$ es un grupo abeliano.

\end{remark}
\begin{remark}
  Si $[a]$ tiene inverso multiplicativo, entonces $(a,n)=1$. 

\end{remark}
\begin{remark}
  Si $p$ es un número primo, entonces:
  \[
    (\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^* = \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \setminus \{0\}.
  \]

\end{remark}
\begin{example}
  Sea $X$ un conjunto no vacío. Una permutación en $X$ es una función $\sigma: X
  \to X$ biyectiva. Al conjunto de permutaciones en $X$ lo denotaremos por $S_X$ 
  Si $X$ es finito, podemos suponer que $X = \{1,\ldots,n\}$, entonces en lugar
  de escribir $S_X$, escribiremos $S_n$. \\
  Consideremos a $S_n$ con la composición
  de funciones. Si $\sigma,\tau \in S_n$, en lugar de escribir $\sigma \circ
  \tau$, escribiremos $\sigma\tau$. Si $\sigma \in S_n$, entonces podemos escribir:
  \[
    \sigma = \Big[ \begin{matrix}1 & 2 & \ldots & n \\ \sigma(1) & \sigma(2) & \ldots & \sigma(n)
\end{matrix} \Big]
  \]
  El elemento identidad:
  \[
    e = \Big[\begin{matrix}1 & 2 & \ldots & n \\ 1 & 2 & \ldots & n  
\end{matrix} \Big]
  \]
  Así mostremos que $(S_n, \circ)$ es un grupo.
  (pendiente)
  Consideremos ahora a $S_3$. Con:
  \begin{align*}
    e &= \Big[ \begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 3 
\end{matrix}\Big] &
    \sigma &= \Big[\begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3 
\end{matrix}\Big] &
    \pi &= \Big[\begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1 
\end{matrix}\Big] \\
    \rho &= \Big[\begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2 
\end{matrix}\Big] &
    \epsilon &= \Big[\begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1 
\end{matrix} \Big]&
    \eta &= \Big[\begin{matrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2 
\end{matrix}\Big] \\
  
\end{align*}
  Se puede comprobar que $S_3 = \{ e, \sigma, \pi, \pi^2, \sigma\pi,
  \sigma\pi^2\}$
  
\end{example}

 \hfill 12-ago-2019

  \begin{definition}
    Sea $(G,  \cdot)$ un grupo. Dado $a \in G$, $n \in \mathbb{Z}$
    $n < 0$. Definimos $a^{-n} = (a^n)^{-1}$
  
\end{definition}
  \begin{remark}
    Sea $(G, \cdot)$ un grupo finito, con $G = \{e, a_1, \ldots, a_n \}$ Entonces
    al operación $\cdot$ se puede representar por medio de una tabla

    \begin{align*}
      \begin{matrix}
        \cdot & e & a_1 & \ldots & a_j & \ldots & a_n \\ 
        e  &  e  &  a_1  &  \ldots  &  a_j  &  \ldots  &  a_n  \\ 
        a_1  & a_1  & a_1a_1 &  \ldots  &  a_1a_j  &  \ldots  &  a_1a_n  \\ 
        a_2  & a_2   & a_2a_1  & \ldots   & a_2a_j   & \ldots   & a_2a_n   \\ 
        \vdots  &  &  &  &  &  &  \\ 
        a_j  & a_j   & a_ja_1  & \ldots   & a_ja_j   & \ldots   & a_ja_n   \\ 
        \vdots  &  &  &  &  &  &  \\ 
        a_n  & a_n   & a_na_1  & \ldots   & a_na_j   & \ldots   & a_na_n   \\ 
      
\end{matrix}
    
\end{align*}
  
\end{remark}
  \begin{example}
    \begin{align*}
      \begin{matrix}
        \cdot&e&\sigma&\pi&\pi^2&\sigma\pi&\sigma\pi^2\\ 
        e & e & \sigma & \pi & \pi^2 & \sigma\pi & \sigma\pi^2 \\ 
        \sigma & \sigma & e & \sigma\pi & \sigma\pi^2 & \pi & \pi^2 \\ 
        \pi & \pi & \sigma\pi^2 & \pi^2 & e & \sigma & \sigma\pi \\ 
        \pi^2 & \pi^2 & \sigma\pi & e & \pi & \sigma\pi^2 & \sigma \\ 
        \sigma\pi & \sigma\pi & \pi^2 & \sigma\pi^2 & \sigma & e & \pi \\ 
        \sigma\pi^2 & \sigma\pi^2 &  'pi & \sigma & \sigma\pi & \pi^2 & e \\ 
      
\end{matrix}
    
\end{align*}

  
\end{example}
  \begin{remark}
    Sea $(G, \cdot)$ un grupo finito con $G = \{e=a_1, \ldots, a_n\}$, Si $a \in
    G$, entonces $\{aa_1,\ldots,aa_n\} = G$. En efecto, sea $a \in G$ y $A
    =\{aa_1,\ldots,aa_n\}$. $A\subset G$. Considere $a_j,a_i \in G$, por leyes de
    cancelación si $aa_j = aa_i$ entonces $a_j = a_i$. Así $A$ tiene la misma
    cardinalidad de $G$.
  
\end{remark}
  \begin{definition}
    Sea $(G,\cdot)$ un grupo, y sea $a\in G$. Decimos que 
    \begin{itemize}
      \item $G$ es de orden finito si $G$ como conjunto lo es. y en éste caso
        definimos el orden de $G$ como la cantidad de elementos que hat en $G$,
        denotado por $|G|$ o $0(G)$. Así que si $G$ tiene $n$ elementos, entonces
        diremos que $G$ tiene orden $n$,  y escribirmos $|G|=n$. Si $G$ es un
        conjunto infinito, entonces diremos que $G$ tiene orden infinito.
      \item $a$ tiene orden finito, si existe $k \in \mathbb{N}$ tal que $a^k=e$,
        al natural más pequeño que lo cumpla le llamaremos el orden de $a$. Si $m$
        es el orden de $a$, entonces escribiremos $o(a)=m$. En caso contrario,
        diremos que $a$ tiene orden infinito.
    
\end{itemize}
  
\end{definition}
  \begin{example}
    En $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 
    \[
      \begin{matrix}
        a&o(a)\\  
        \left[0\right] & 1 \\ 
        \left[1\right] & 6 \\ 
        \left[2\right] & 3 \\ 
        \left[3\right] & 2 \\ 
        \left[4\right] & 3 \\ 
        \left[5\right] & 6 \\ 
      
\end{matrix}
    \]
  
\end{example}
  \begin{example}
    En $S_3$
    \[
      \begin{matrix}
        a&o(a)\\ 
        e & 1 \\ 
        \sigma & 2 \\ 
        \pi & 3 \\ 
        \pi^2 & 3 \\ 
        \sigma\pi & 2 \\ 
        \sigma\pi^2 & 2 \\ 
      
\end{matrix}
    \]
  
\end{example}
  \begin{proposition}
    Sea $(G,\cdot)$ un grupo, y sea $a \in G$ de orden finto. Entonces $o(a) =
    o(a^{-1})$ 
  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    Sea $n = o(a)$. Tenemos que 
    \begin{align*}
      o(a^{-1})i = a^{-1}\ldots a^{-1} &=(a \ldots a)^{-1} \\
                                       &=(a^n)^{-1} = (a^n)^{-1} = e^{-1} = e
    
\end{align*}
    Así $o(a^{-1}) \leq n$.
    De la misma forma al ser $a = (a^{-1})^{-1}$, consideremos $m = o(a^-1)$.
    Se tiene que
    \begin{align*}
      a^m = (a(a^{-1})^{-1} &= ((a^{-1})^{-1} \ldots (a^{-1})^{-1}) \\
                            &=((a^{-1})^m)^{-1} = e^{-1} = e
    
\end{align*}
    Así $m \geq o(a)$. De lo cual se concluye que $o(a^{-1}) = o(a)$
  
\end{proof}
  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo. Sea $ a \in G$ de orden finito. Dado $k \in
    \mathbb{Z}$ tal que $a^k = e$, Entonces $o(a) |k$ 
  
\end{proposition}
  \begin{proof}

  
\end{proof}
  \begin{remark}
    Sea $G$ un grupo. Sea $a \in G$ de orden infinito. Si $a^k =e$,
    entonces $k=0$. 
  
\end{remark}
  \begin{remark}
    Sea $G$ un grupo. Sea $a \in G$ de orden infinito. Si $k,l \in
    \mathbb{Z}$, entonces
    \[
      a^k =a^l \Leftrightarrow k = l
    \]
  
\end{remark}
  \begin{remark}
    Sea $G$ un grupo. Sea $a \in G$ de orden finito $n$. Si $k,l \in
    \mathbb{Z}$ entonces:
    \[
      a^k = a^l \Leftrightarrow k \equiv l \mod n
    \]
  
\end{remark}
  \begin{notation}
    Sea $(G, \cdot)$ un semigrupo y sea $A,B \subset G$. Definimos
    \[
      AB = \{ab | a \in A \quad \land \quad b \in B \}
    \]
  
\end{notation}
  \begin{remark}
    Si $(G, \cdot)$ es un semigrupo abeliano entonces $AB =BA$.
  
\end{remark}
  \begin{notation}
    Si $(G, \cdot)$ es un grupo y $A \subset G$. Definimos:
    \[
      A^{-1} = \{ a^{-1} | a \in A\}
    \]
  
\end{notation}
  \begin{example}
    Si $G$ es un grupo de orden 1, entonces $G = \{e\}$ 
    \[
      \begin{matrix} 
        \cdot & e \\ 
        e & e  
      
\end{matrix}
    \]
  
\end{example}
  \begin{example}
    Si $G$ es un grupo de orden 2, entonces $=\{e,a\}$
    \[
      \begin{matrix}
        \cdot & e & a \\  
        e & e & a \\
        a & a & e 
      
\end{matrix} 
    \]
  
\end{example}
  \begin{example}
    Si $G$ es un grupo de orden 3, entonces $G=\{e,a,b\}$
    \[
      \begin{matrix} 
        \cdot&e&a&b\\  
        e&e&a&b \\
        a&a&b&e\\ 
        b&b&e&a 
      
\end{matrix} 
    \]
  
\end{example}
  \begin{example}
    Si $G$ es un grupo de orden 4, entonces $=\{e,a,b,c\}$
    \[
      \begin{array}{c|cccc}
        \cdot & e & a & b & c\\ \midrule 
        e & e & a & b & c\\
        a & a & e & e & b\\ 
        b & b & e & b & e\\ 
        c & c & b & e & a
      
\end{array} \qquad 
      \begin{array}{c|cccc}
        \cdot & e & a & b & c\\ \midrule  
        e & e & a & b & c\\
        a & a & b & c & e\\ 
        b & b & c & e & a\\ 
        c & c & e & a & b 
      
\end{array}  \qquad
      \begin{array}{c|cccc} 
        \cdot & e & a & b & c\\ \midrule 
        e & e & a & b & c\\
        a & a & c & e & b\\ 
        b & b & e & c & a\\ 
        c & c & b & a & e 
      
\end{array} 
    \]
    Así, podemos clasificar a los grupos de orden 4 en grupos tipo 1,
    o ``4-Klein'' cuyos elementos salvo la identidad son de orden 2. Y
    de tipo 2 cuyos elementos son de la forma:
    \[
      \begin{array}{c|c} 
        \mbox{elemento} & \mbox{orden} \\ \midrule
        e & 1 \\
        a & 2 \\
        b & 4 \\
        c & 4  
      
\end{array}
    \]
    Un grupo del tipo 2 sería $\mathbb{Z}/4 \mathbb{Z}$
    \[
      \begin{array}{c|cccc} 
        \cdot & e & a & b & c\\ \midrule 
        e & e & a & b & c\\
        a & a & c & e & b\\ 
        b & b & e & c & a\\ 
        c & c & b & a & e 
      
\end{array} 
    \]
    Un grupo de tipo 4-Klein sería $\mathbb{Z}/2 \mathbb{Z} \times
    \mathbb{Z}/2 \mathbb{Z}$
  
\end{example}
  \begin{example}
    Sea $n \in \mathbb{N}$ con $n > 1$. Sea $r:\mathbb{R}^2 \to
    \mathbb{R}^2$ la rotación a través del origen por ángulo
    $\frac{2\pi}{n}$. De cualquier elemento de $\mathbb{R}^2$.
    De cualquier elemento de $\mathbb{R}^2$. Así
    \[
      r(x,y) = (x\cos \frac{2\pi}{n} - y\sin \frac{2\pi}{n}, x\sin
      \frac{2\pi}{n} + y\cos \frac{2\pi}{n})
    \]
    Sea $t:\mathbb{R}^2 \to
    \mathbb{R}^2$ la reflexión a través del eje $y$. 
    Sea $G = \{ t^i \circ r^k \, | \, i = 0,1 \quad k = 0,1,\ldots,
    n-1 \}$. Consideremos a $G$ con la composición de funciones.
    \begin{enumerate}
      \item $t^0 = \iden_{\mathbb{R}^2} = e$, $r^0 = e$ 
      \item $r^n = e$ y $ t^2 =e$
      \item $r^{-1} = r^{n-1}$ y $t^{-1} = t$
      \item Si $k, l \in \mathbb{Z}$,entonces $r^k = r^l
        \Leftrightarrow k \equiv l \mod 2$
      \item Si $k,l \in \mathbb{Z}$, entonces $t^k = t^l
        \Leftrightarrow k \equiv l \mod 2$
      \item $|\{r^k | k \in \mathbb{Z} \} | = | \{e,r,r^2, \ldots,
        r^{n-1}\} | = n$.
      \item $|\{t^i | i \in \mathbb{Z} \}| = |\{e,t\}| = 2$.
      \item $rt = tr^{n-1}$
        \begin{proof}
          Sea $(x,y) \in \mathbb{R}^2$, entonces:
          % \begin{align*}
          % (tr^{n-1})(x,y) &= t\big(x\cos \frac{(n-1)2\pi}{n} - y\sin
          %   \frac{(n-1)2\pi}{n}, x\sin
          % \frac{(n-1)2\pi}{n} + y\cos \frac{(n-1)2\pi}{n}\big) \\
          %                 &= t\big(x\cos \frac{(n-1)2\pi}{n} - y\sin
          %                   \frac{(n-1)2\pi}{n}, x\sin
          %                 \frac{(n-1)2\pi}{n} + y\cos \frac{(n-1)2\pi}{n}\big)
          % 
\end{align*}
          
\end{proof}
        \item $r^kt = tr^{k(n-1)}$
        \item Si $t^ir^k, t^jr^l \in G$ entonces $t^ir^k t^jr^l \in G$
          \begin{proof}
            En efecto, si $j = 0$, entonces 
          
\end{proof}
        \item Si $t^ir^k \in G$, entonces $(t^ir^k)^{-1} = r^{n-k}t^i
          \in G$
          \begin{proof}
            En efecto, como:
            \begin{align*}
              (t^ir^k)(r^{n-k}t^i) &= t^i(r^{l+n-k})t^i \\
                                   &= t^i e t^i = t^2i = e 
            
\end{align*}
          
\end{proof}
      
\end{enumerate}
      Por lo tanto $(G, \circ)$ es un grupo, llamado grupo diédrico,
      denotado por $D_n$ y $|D_n| = 2n$
    
\end{example}
    \begin{example}
      $D_2 = \{e,r,t,tr\}$
      \[
        \begin{matrix}
        
\end{matrix}
      \]    
    
\end{example}
    \begin{example}
      $D_3 \equiv S_3$ 
    
\end{example}
